\subsection{Untermodule des Client}
\label{sec:modulesClient}
Der Client benötigt Kommunikationsschnittstellen sowohl in Richtung eines
menschlichen Benutzers als auch in Richtung der anderen Komponenten des
verteilten Systems. Zudem ist die Geschäftslogik enthalten, um die vom Server
empfangenen Daten für die Verarbeitung auf dem Client aufzubereiten \bzw die vom
Benutzer eingegebenen Daten zu verarbeiten.

Deswegen ist auch der Client nach dem Schichtenmodell
\sectionReference{sec:schichtenmodell} in drei Schichten eingeteilt, wobei jede
Schicht durch ein eigenes Modul repräsentiert wird. Das Paketdiagramm in
Abbildung \ref{img:componentsClient} zeigt den Zusammenhang zwischen den Modulen.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.8]{graphics/clientComponents.jpg}
	\caption{Module des Clients}
	\label{img:componentsClient}
\end{figure}

Die View-Schicht enthält alle Funktionseinheiten, welche die Kommunikation mit
dem Anwender steuern. Dieses Modul kennt als einziges die Abhängigkeit zu dem Framework, das
für die Entwicklung der grafischen Oberfläche verwendet wird, und müsste bei
einem Wechsel des Frameworks als einziges verändert werden.

Die Operations-Schicht enthält die atomaren Operationen der Anwendung. Das
bedeutet, dass jede Prozedur der enthaltenen Funktionseinheiten genau eine
Operation ausführt. Die Funktionseinheiten stellen Schnittstellen nach außen
bereit, die mit unterschiedlichen Technologien implementiert werden können. Soll
die Technologie ausgetauscht werden, wäre nur ein Austausch der
implementierenden Einheiten notwendig. 

Die Service-Schicht koordiniert diese beiden Schichten. Sie nimmt Anfragen von
der View-Schicht entgegen und ruft die entsprechenden atomaren Operationen von
der Operations-Schicht auf, um auf diese Art geschäftslogische Abläufe zur
Verfügung zu stellen. Dies dient der Vermeidung von doppelten Code, da die 
einzelnen atomaren Operationen an verschiedenen Stellen in der Service-Schicht 
verwendet werden können.

Da es sich bei den Schichten um komplexe Sub-Systeme handelt, werden sie jeweils
hinter einer Fassade \sectionReference{sec:facade} versteckt. Jede Prozedur aus der
Schicht hinter der Fassade, die von außen aufrufbar sein soll, ist noch einmal
in der Fassade enthalten, enthält allerdings nur einen Delegationsaufruf an die
entsprechende Prozedur in der jeweiligen Funktionseinheit der Schicht. 
%Die aufrufende Schicht kennt lediglich die Fassade und ruft nur deren
% Prozeduren auf. 
So kann das Subsystem bei Bedarf umstrukturiert werden, ohne dass
Anpassungen in der darüber liegenden Schicht erforderlich wären.

Ein viertes Modul, das außerhalb der Schichten-Architektur steht, ist
das Modul Model. Es enthält alle Einheiten, die alle drei Schichten gemeinsam
nutzen.